**皮克斯動畫工作室**（
，-{zh-cn:香港译作“**彼思动画制作室**”;zh-hk:大陸、台灣譯作「**皮克斯動畫工作室**」;zh-tw:香港譯作「**彼思動畫製作室**」;}-），簡稱**皮克斯**（[英语](../Page/英语.md "wikilink")：PIXAR），是一家位於[加州](../Page/加州.md "wikilink")[愛莫利維爾市的](../Page/愛莫利維爾.md "wikilink")[计算机动画](../Page/计算机动画.md "wikilink")[制片厂](../Page/电影制片厂.md "wikilink")\[1\]。該公司也制作電腦三維软件，如用于影视效果制作并符合自家制定的[RenderMan规范的三维渲染软件包](../Page/RenderMan规范.md "wikilink")——[PRMan](../Page/PRMan.md "wikilink")。皮克斯的前身是[盧卡斯影业于](../Page/卢卡斯影业.md "wikilink")1979年成立的的電腦動畫部\[2\]。1986年，[苹果公司联合創始人](../Page/苹果公司.md "wikilink")[史提夫·乔布斯收購了卢卡斯的電腦動畫部](../Page/史蒂夫·乔布斯.md "wikilink")，成立了皮克斯动画工作室\[3\]。2006年，皮克斯被[迪士尼以](../Page/华特迪士尼公司.md "wikilink")74亿美元收购，成为华特迪士尼公司的一部分，乔布斯亦因此成为迪士尼的最大個人股东。

截至2018年，皮克斯共发布了[20部动画长片](../Page/皮克斯电影列表.md "wikilink")，第一部是1995年的《[玩具总动员](../Page/玩具总动员.md "wikilink")》，最近的一部是2018年的《[超人总动员2](../Page/超人总动员2.md "wikilink")》。皮克斯的20部作品都获得了好评与商业上的成功，除了《[赛车总动员2](../Page/赛车总动员2.md "wikilink")》，这部电影虽然获得了商业上的成功，但得到的好评比皮克斯的其他作品大幅减少\[4\]。这些作品都获得了[CinemaScore至少](../Page/CinemaScore.md "wikilink")“A-”的评价，表示得到了观众的积极接受\[5\]。该公司也制作一些。截至2017年12月，该公司的所有作品在全世界累计获得了115亿美元的[票房](../Page/票房.md "wikilink")\[6\]，平均每部电影获得6.08亿美元\[7\]。皮克斯电影都曾进入[電影票房收入前五十名](../Page/最高電影票房收入列表.md "wikilink")，其中《[海底总动员](../Page/海底总动员.md "wikilink")》与《[玩具总动员3](../Page/玩具總動員3.md "wikilink")》一直保持在前五十名，《玩具总动员3》在全球获得了十亿美元票房。

皮克斯至2018年已获得15次[奥斯卡奖](../Page/奥斯卡奖.md "wikilink")、9次[金球奖](../Page/金球奖.md "wikilink")、11次[格莱美奖以及](../Page/葛萊美獎.md "wikilink")。自2001年[奥斯卡最佳动画片奖设立以来](../Page/奧斯卡最佳動畫片獎.md "wikilink")，皮克斯电影有九部获奖，分别是《[海底总动员](../Page/海底总动员.md "wikilink")》、《[超人总动员](../Page/超人总动员.md "wikilink")》、《[料理鼠王](../Page/料理鼠王.md "wikilink")》、《[机器人总动员](../Page/机器人总动员.md "wikilink")》、《[飞屋环游记](../Page/飞屋环游记.md "wikilink")》、《[玩具总动员3](../Page/玩具總動員3.md "wikilink")》、《[勇敢传说](../Page/勇敢傳說.md "wikilink")》、《[头脑特工队](../Page/腦筋急轉彎_\(電影\).md "wikilink")》、《[可可夜總會](../Page/可可夜總會.md "wikilink")》；还有两部《[怪兽电力公司](../Page/怪兽电力公司.md "wikilink")》与《[汽車總動員](../Page/汽車總動員.md "wikilink")》获得提名。《[飞屋环游记](../Page/天外奇蹟.md "wikilink")》与《[玩具总动员3](../Page/玩具總動員3.md "wikilink")》提名[奥斯卡最佳影片奖](../Page/奥斯卡最佳影片奖.md "wikilink")。

2009年9月6日，皮克斯成员[约翰·拉塞特](../Page/约翰·拉塞特.md "wikilink")、[布拉德·伯德](../Page/布拉德·伯德.md "wikilink")、[皮特·多克特](../Page/皮特·多克特.md "wikilink")、[安德鲁·斯坦顿](../Page/安德鲁·斯坦顿.md "wikilink")、[李·安克里奇在](../Page/李·安克里奇.md "wikilink")[威尼斯电影节上获得](../Page/威尼斯电影节.md "wikilink")[榮譽金獅獎](../Page/金狮奖#获奖影片与导演.md "wikilink")，由[乔治·卢卡斯颁奖](../Page/乔治·卢卡斯.md "wikilink")。

## 歷史

### 早期历史

[Pixaranimationstudios.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pixaranimationstudios.jpg "fig:Pixaranimationstudios.jpg")
[Pixar_Computer_-_computer_history_museum_2013-04-11_23-46.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pixar_Computer_-_computer_history_museum_2013-04-11_23-46.jpg "fig:Pixar_Computer_-_computer_history_museum_2013-04-11_23-46.jpg")。\]\]
皮克斯的前身是卢卡斯电影公司的电脑图形部，成立于1979年\[8\]。
当年，乔治·卢卡斯执导的科幻影片《[星球大战](../Page/星球大战.md "wikilink")》获得成功后，卢卡斯电影公司成立电脑动画部\[9\]，并从[纽约理工大学招来当时](../Page/纽约理工大学.md "wikilink")的负责人艾德文·卡特姆\[10\]。在纽约理工大学，当时的研究人员开发的很多先进技术成为之后工业界的技术基础，例如艾德文·卡特姆与匠白光发明的[阿尔法通道](../Page/阿尔法通道.md "wikilink")\[11\]，及几年后CGL制作的实验电影《》。当研究团队进入卢卡斯电影公司后开发了的前身REYES（“Renders
everything you ever saw”，意为渲染出所有你曾看到的），并开发了一些包括“粒子特效”（Particle
Effects）在内的CG特效及各种制作动画的关键技术。

该团队在之后的数年参与制作卢卡斯影业和[工业光魔的电影特效](../Page/工业光魔.md "wikilink")\[12\]。在此期间，团队制作了一些具有里程碑地位的电影的特效，如《[星际旅行II：可汗怒吼](../Page/星际旅行II：可汗怒吼.md "wikilink")》与《》\[13\]，团队成员也扩大到45人\[14\]。1984年，约翰·拉萨特导演的《[安德鲁和威利的冒险](../Page/安德鲁和威利的冒险.md "wikilink")》在[SIGGRAPH展出](../Page/SIGGRAPH.md "wikilink")\[15\]\[16\]。1986年，由于卢卡斯的离婚官司，星球大战的收益减少，[喬治·盧卡斯遭遇现金流危机](../Page/喬治·盧卡斯.md "wikilink")，决定出售这个团队\[17\]。而[史提夫·賈伯斯当时刚刚离开](../Page/史提夫·賈伯斯.md "wikilink")[苹果公司](../Page/苹果公司.md "wikilink")\[18\]，决定以1千万美元收购了这个团队，其中500万美元用于收购，500万美元作为新公司的启动资金\[19\]。乔布斯任新公司的[董事长](../Page/董事长.md "wikilink")，艾德文·卡特姆任公司总监，匠白光任执行副总裁\[20\]。

最初的皮克斯的业务是生产电脑硬件，主要产品是一款名为Pixar Image
Computer，用于图形设计的电脑，主要客户群面有政府和医疗机构。[迪士尼动画工作室是皮克斯当时最大的客户](../Page/華特迪士尼公司.md "wikilink")，用该系统和定制软件作为他们秘密的（CAPS）的一部分，并完成[二维动画中费力的填色工作](../Page/二维动画.md "wikilink")\[21\]。该系统销路一般，为了更好地推销，皮克斯雇佣约翰·拉萨特执导制作了《[-{zh-hans:小台灯;zh-hk:小洛素;zh-tw:頑皮跳跳燈;}-](../Page/小台灯.md "wikilink")》等动画短片来展示电脑动画的实力，并将这些动画短片在[SIGGRAPH上展示](../Page/SIGGRAPH.md "wikilink")\[22\]。

由于电脑业务不利，乔布斯投入越来越多的资金，并从管理层和员工中掌握越来越多的所有权；最后，在这几年里皮克斯总共获得的5000万美元投资几乎都由乔布斯提供。约翰·拉萨特领导的动画部门开始为其他公司提供电脑动画制作服务，例如为[纯果乐](../Page/纯果乐.md "wikilink")、[李施德林与](../Page/李施德林.md "wikilink")制作[电视广告](../Page/电视广告.md "wikilink")\[23\]。1990年4月，皮克斯向Vicom
Systems出售其硬件部门，包括所有的专有硬件技术和图像处理软件，并从100名员工中裁员18人，将办公地点从[圣拉斐尔迁到](../Page/馬林縣_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")[里士满](../Page/里士满_\(加利福尼亚州\).md "wikilink")\[24\]。当年，皮克斯净亏损830万美元\[25\]。在这个时期，皮克斯仍保持与[迪士尼动画的合作](../Page/華特迪士尼動畫工作室.md "wikilink")，并使其最终成为最重要的合作伙伴。1991年，经过一个艰难的开始后，皮克斯又裁员30人，其中包括公司总裁查克·柯斯塔\[26\]，从而使员工数仅剩42人，基本上与最初相同\[27\]。当年，皮克斯接到了迪士尼动画的一个订单。迪士尼动画作为制片方投资2600万美元，由皮克斯制作三部电脑动画，第一部为《[-{zh-hans:玩具总动员;zh-hk:反斗奇兵;zh-tw:玩具總動員;}-](../Page/玩具总动员.md "wikilink")》。在那时，皮克斯仅剩下开发RenderMan与CAPS的软件[程序员们](../Page/程序员.md "wikilink")，以及拉萨特的制作电视广告、为制作3-D
Stings、为[芝麻街制作短片的动画部门](../Page/芝麻街.md "wikilink")\[28\]。

尽管得到了迪士尼的订单，由于长期不能盈利，乔布斯决定出售皮克斯；到了1994年乔布斯甚至打算将皮克斯卖给包括[微软在内的一些公司](../Page/微软.md "wikilink")。直到[纽约的评论家认为](../Page/纽约.md "wikilink")《玩具总动员》将会成功，并且迪士尼同意将玩具总动员推到1995年的暑期档发行之后，賈伯斯才决定暂停出售，给皮克斯最后一个机会\[29\]\[30\]。乔布斯也从此开始在公司中扮演积极的领导者角色。紧接着，《玩具总动员》发布，在全球获得3.61亿美元的票房\[31\]。1995年11月29日，皮克斯进行[首次公开募股](../Page/首次公开募股.md "wikilink")，每股22美元\[32\]。2000年11月，皮克斯将办公地点迁到[爱莫利维尔](../Page/爱莫利维尔.md "wikilink")\[33\]。

### 迪士尼时期

[迪士尼本想将](../Page/華特迪士尼公司.md "wikilink")《[-{zh-hans:玩具总动员2;zh-hk:反斗奇兵2;zh-tw:玩具總動員2;}-](../Page/玩具總動員2.md "wikilink")》直接投入电视市场，在皮克斯的坚持之下，最终影片进入院线播放。但之后双方产生分歧，迪士尼拒绝皮克斯提出的《[-{zh-hans:玩具总动员3;zh-hk:反斗奇兵3;zh-tw:玩具總動員3;}-](../Page/玩具總動員3.md "wikilink")》的制作\[34\]。尽管双方都获得了巨大的利润，皮克斯对于利润的分成表示不满。皮克斯是制作方，迪士尼负责市场和发行。双方各自平分制作费和票房。但是迪士尼拥有电影最终的版权，并得到之后的发行利润。制作续集权利的归属可能是皮克斯与迪士尼的争端最突出的一个方面\[35\]。

双方在2004年开始新一轮的谈判。皮克斯想要保留自己动画电影的全部版权，完全自主投资且得到100%的利润，而只付给迪士尼10-15%的发行费用。更重要的是，皮克斯要求取得之前5部动画电影的全部版权，其中包括《[-{zh-hans:超人总动员;zh-hk:超人特工隊;zh-tw:超人特攻隊;}-](../Page/超人特攻隊_\(電影\).md "wikilink")》和《[-{zh-hans:赛车总动员;zh-hk:反斗車王;zh-tw:汽車總動員;}-](../Page/汽車總動員.md "wikilink")》。迪士尼表示条件无法接受。\[36\]
由于乔布斯和迪士尼的[CEO](../Page/CEO.md "wikilink")[迈克尔·艾斯纳都不愿让步](../Page/迈克尔·艾斯纳.md "wikilink")，使得之后的谈判陷入僵局\[37\]。皮克斯开始寻求迪士尼之外的发行商\[38\]，而迪士尼也开始准备由自己的电脑动画部制作自己的《玩具总动员3》\[39\]。经过漫长的沉寂，两家公司的谈判又于2005年9月恢复。在此之前，为应对皮克斯与迪士尼之间可能存在的后果，乔布斯于2004年底宣布皮克斯原计划于2005年末发行的电影《汽車總動員》推迟到2006年夏天发行。之前皮克斯的电影大都在年底上线，但夏天发行可以获得更好的票房，同时也可以保证在每年的圣诞购物季节能够推出DVD。乔布斯这样做也为了将《汽車總動員》留在皮克斯自己的控制中，以应对事态的发展\[40\]。

在艾斯纳离开迪士尼后，双方又回到了谈判桌\[41\]。在此时，两个公司把分销协议扩展到定于2007年发行的《[美食总动员](../Page/美食总动员.md "wikilink")》\[42\]。但和旧协议不同，在新协议中，皮克斯负担全部制作费用，拥有所有角色的版权，而迪斯尼只负担发行的费用\[43\]。2006年1月24日，迪士尼宣布以的形式，用74亿美元并购皮克斯\[44\]，交易于2006年5月5日完成\[45\]，并购后分销协议也终止\[46\]。

[John_Lasseter-Up-66th_Mostra.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:John_Lasseter-Up-66th_Mostra.jpg "fig:John_Lasseter-Up-66th_Mostra.jpg")》的动画角色合影。\]\]
通过交易，賈伯斯从持有皮克斯50.1%[股份的最大](../Page/股份.md "wikilink")[股东变成持有迪士尼](../Page/股东.md "wikilink")7%股份的最大个人股东\[47\]，他不再担任皮克斯的董事长兼首席执行官，而成为迪士尼董事会的一员\[48\]。约翰·拉塞特成为迪斯尼动画的[创意总监](../Page/创意总监.md "wikilink")\[49\]（向总裁兼[CEO](../Page/CEO.md "wikilink")[罗伯特·艾格汇报](../Page/罗伯特·艾格.md "wikilink")，并向董事罗伊·愛德華·迪斯尼咨询），同时成为负责[主题公园建设的](../Page/華特迪士尼樂園及度假區.md "wikilink")[華特迪士尼幻想工程的首席创意顾问](../Page/華特迪士尼幻想工程.md "wikilink")\[50\]。卡特莫尔仍担任皮克斯总裁，同时也是迪士尼动画工作室总裁，向罗伯特·艾格以及迪士尼动画工作室董事长汇报\[51\]。该并购保证皮克斯保持运营上的独立性\[52\]，例如皮克斯的[人力资源政策仍维持不变](../Page/人力资源.md "wikilink")。此外，皮克斯的名字仍保留下来，工作地点也维持不变。从汽車總動員开始，电影品牌的标示变为“Disney•Pixar”\[53\]。

### 公司扩张

2010年4月20日，皮克斯在[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[不列颠哥伦比亚省](../Page/不列颠哥伦比亚省.md "wikilink")[温哥华市中心开设了](../Page/温哥华.md "wikilink")\[54\]，面积2000平方米。新工作室的主要业务是以皮克斯原有的动画形象为主角制作动画短片和电视动画系列\[55\]。该工作室第一部作品为电视动画系列《[拖线狂想曲](../Page/拖线狂想曲.md "wikilink")》中的《喷射拖线》\[56\]，此外还制作了《》、《》等作品\[57\]。2013年10月，工作室被迪士尼影业关闭\[58\]\[59\]。

### 合作与教育

2017年，皮克斯与[可汗学院合作共同推出](../Page/可汗學院.md "wikilink")“Pixar in a
box\[60\]”项目，该项目将动画的制作过程用课程、互动、代码展示。

## 制作动画

### 动画长片

皮克斯初创时期的动画师当中，虽然包括约翰·拉塞特在内的一些人是制作[传统动画出身](../Page/传统动画.md "wikilink")，但也有一些人制作[定格动画或](../Page/定格动画.md "wikilink")[计算机动画](../Page/计算机动画.md "wikilink")，还有的是刚毕业的大学生\[61\]。皮克斯大约在推出《[虫虫危机](../Page/虫虫危机.md "wikilink")》及《玩具总动员2》的时候，又聘请了大量动画师并组成了一个动画部门。彼时，《玩具总动员》是皮克斯唯一一部成功的电影；美国的动画产业仍然集中在[洛杉矶](../Page/洛杉矶.md "wikilink")，而皮克斯总部在距离此地350[英里以北的](../Page/英里.md "wikilink")[旧金山湾区](../Page/旧金山湾区.md "wikilink")；此外，传统的二维动画仍是动画电影的主流。但新加入皮克斯的来自洛杉矶的员工离开自己在当地的家庭，来到皮克斯；并放弃传统动画，尝试电脑动画\[62\]。他们中有的是刚毕业的大学生，有的已有制作动画长片的经历\[63\]。对这些拥有传统动画技能的人，皮克斯开发了动画软件[Marionette](../Page/Marionette.md "wikilink")，使传统动画师在为皮克斯制作电影前的培训成本降至最低\[64\]。

在接受[公共电视网的Tavis](../Page/公共广播电视公司.md "wikilink") SmileyTalk
Show[采访时](../Page/面談.md "wikilink")\[65\]，拉塞特表示，皮克斯的电影遵循着这个工作室本身拥有的并不断自我完善着的主题：在朋友和家人帮助下，电影中的主角冒险外出，进入真实的世界，并且学会感激朋友和家人。作为对话的中心，拉塞特说：

皮克斯的动画长片有一个特别的传统——让[约翰·拉岑贝格尔配音](../Page/约翰·拉岑贝格尔.md "wikilink")，哪怕只是一个客串的角色。这个传统从《玩具总动员》延续到《[超人总动员2](../Page/超人总动员2.md "wikilink")》。皮克斯的动画中存在[拟人化的角色以及一些](../Page/擬人論.md "wikilink")[彩蛋](../Page/彩蛋_\(視覺\).md "wikilink")，一个名为*The
Pixar
Theory*的[博客由此发布了一个理论](../Page/博客.md "wikilink")，认为这些角色与“”有所关联\[66\]\[67\]\[68\]。

### 续集与前传

最初迪士尼委托皮克斯制作的《玩具总动员2》是以录影带首映形式发布的，但拉塞特说服大家将《玩具总动员2》制成动画长片。

### 电视版

《玩具总动员》是皮克斯电影中第一部被改编成电视版的作品，分别改编成了《》与《》。《赛车总动员》则被改编成一集三至五[分钟的](../Page/分钟.md "wikilink")《拖线狂想曲》，并于[迪士尼频道播出](../Page/迪士尼频道.md "wikilink")\[69\]。

## 参见

  - [皮克斯电影列表](../Page/皮克斯电影列表.md "wikilink")

  -
## 參考資料

## 外部链接

{{ Commonscat|Pixar|Pixar }}

  - [皮克斯](http://www.Pixar.com/)

  -
  - [皮克斯40名创始员工名单](https://web.archive.org/web/20050427012806/http://alvyray.com/Pixar/default.htm)

  -
  - [皮克斯工作室环境图集](http://www.cqhanshu.com/index.php/2012/07/30/346.html)

  -
  -
<!-- end list -->

  - 非官方资讯站点

<!-- end list -->

  - [PixarPlanet](http://Pixarplanet.com)皮克斯影迷论坛及新闻
  - [皮克斯帝国](https://web.archive.org/web/20170609214948/http://pixarempire.com/)

[皮克斯](../Category/皮克斯.md "wikilink")
[Category:1979年成立的公司](../Category/1979年成立的公司.md "wikilink")
[Category:美國電影公司](../Category/美國電影公司.md "wikilink")
[Category:美國動畫工作室](../Category/美國動畫工作室.md "wikilink")
[Category:加利福尼亚州娱乐公司](../Category/加利福尼亚州娱乐公司.md "wikilink")
[Category:華特迪士尼公司子公司](../Category/華特迪士尼公司子公司.md "wikilink")
[Category:華特迪士尼影業集團](../Category/華特迪士尼影業集團.md "wikilink")
[Category:史蒂夫·乔布斯](../Category/史蒂夫·乔布斯.md "wikilink")
[Category:迪士尼製片工作室](../Category/迪士尼製片工作室.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.

6.

7.  When added to foreign grosses [Pixar Movies at the Box
    Office](http://www.boxofficemojo.com/franchises/chart/?id=pixar.htm)
    [Box Office Mojo](../Page/Box_Office_Mojo.md "wikilink")

8.

9.
10.

11.

12.
13.
14.
15.

16.

17.
18.
19.
20.
21.

22.
23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31. ["Toy Story"](http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=toystory.htm).
    Box Office Mojo. Retrieved June 10, 2010.

32. ["Company FAQ's"](http://www.pixar.com/companyinfo/faq/faq.htm).
    Pixar. Retrieved June 10, 2010.

33. [Pixar
    campus](http://allaboutstevejobs.com/pics/stevesplaces/pixar.php)

34.

35.

36.

37.

38.
39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.
47.
48.

49.
50.
51.
52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.
62.
63.
64.
65.

66.

67.

68.

69.